\subsection{Mineração de Dados} \label{subsection:mineracao_de_dados}

O processo de descoberta do conhecimento em banco de dados (Knowledge Discovery in Databases - KDD) é composto por cinco etapas: selação, pré-processamento, transformação, mineração, e avaliação, como mostra a Figura \ref{kdd}. A seleção é responsável por definir critérios para selecionar os dados úteis a serem utilizados no processo de descoberta do conhecimento. No pré-processamento realiza-se a limpeza dos dados e verifica-se a relevância dos mesmos. Na tranformação converte-se os dados em formatos acessíveis as técnicas empregadas na etapa seguinte. A mineração de dados consiste num conjunto de técnicas e procedimentos que objetivam revelar padrões e tendências existentes no volume de dados. A avaliação consiste na interpretação dos dados para a obtenção de conhecimento \cite{silberschatz:1999,tan:2009}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth,height=0.25\textheight]{imagens/kdd}
\caption{Etapas do processo de descoberta do conhecimento - KDD.}
\label{kdd}
\end{figure}
\FloatBarrier

As tarefas básicas da mineração podem ser classificadas em duas categorias, a preditiva e a descritiva. A preditiva procura prever valores futuros e pode interferir nos dados para a construção de modelos. A descritiva procura descrever padrões de comportamento dos dados de forma que as pessoas possam interpretálos \cite{camilo-silva:2009}. Existem várias tarefas de mineração de dados, dentre elas, a mais comuns são: agrupamento, classificação e regras de associação.

O agrupamento é uma tarefa do tipo descritiva. É responsável por encontrar grupos com alto grau de similaridade dentro do próprio grupo, e um baixo grau de similaridade entre grupos diferentes. Para isso, os algoritmos costumam utilizar medidas de distância como uma métrica de identificação de similaridade \cite{silberschatz:1999,tan:2009}.

A classificação é uma tarefa do tipo preditiva. É responsável por organizar objetos em uma entre diversas categorias pré-definidas. Em outras palavras, a classificação utiliza conjuntos de dados que já tiveram suas classes rotuladas (conjunto de treinamento), para aprender e mapear características semelhantes em novos conjuntos de dados (conjunto de testes) \cite{silberschatz:1999,tan:2009}.

A regra de associação, também é uma tarefa do tipo descritiva. É responsável por encontrar regras de dependência entre os conjuntos de registros \cite{silberschatz:1999,tan:2009}.


Dados geoespaciais também podem ser minerados. Existem diversas áreas de pesquisa em mineração de dados de trajetórias de objetos móveis. Algumas delas desenvolvem ou utilizam algoritmos de agrupamento para identificar padrões existentes num conjunto de trajetórias, seja ela de origem humana, veicular, animal ou de fenômenos naturais.

Padrões são úteis para identificar similaridades entre trajetórias, ou seja, quando trajetórias diferentes compartilham características em comum ou muito próximas a um padrão estabelecido. Algumas das características observadas nesse processo são: comprimento, forma, velocidade, aceleração, movimento, distância entre trajetórias diferentes, semântica, entre outros. Os padrões de movimentação existentes são: a movimentação em conjunto, a movimentação sequencial, e a movimentação periódica  \cite{zheng:2015,feng-zhu:2016}.

A movimentação em conjunto pode ser identificada em migrações de espécies, eventos no trânsito, ou até mesmo em pessoas que utilizam o mesmo meio de transporte. A movimentação sequencial pode ser observada em rotas de ônibus, pois esses possuem uma sequência de ruas bem definidas para passar. Já a movimentação periódica diz respeito trajetórias que possuem um intervalos bem estabeleciado, como por exemplo, a movimentação de alunos até a cantina durante o horário de intervalo.

Além disso, tarefas de mineração de dados podem ser aplicadas para a detecção de anomalias ou até mesmo para a discretização de trajetórias. Ainda, é utilizada para prever comportamentos de movimentação futuros de um fenômeno natual, como furacões. Podendo auxiliar instituições em tomadas de decisão.